---
title: >-
    بخش ۹
---
# بخش ۹

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>وز انجا بیامد به پرده‌سرای</p></div>
<div class="m2"><p>ز بیگانه پردخت کردند جای</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>پشوتن بشد نزد اسفندیار</p></div>
<div class="m2"><p>سخن رفت هرگونه از کارزار</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>بدو گفت جنگی چنین دژ به جنگ</p></div>
<div class="m2"><p>به سال فراوان نیاید به چنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>مگر خوار گیرم تن خویش را</p></div>
<div class="m2"><p>یکی چاره سازم بداندیش را</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>توایدر شب و روز بیدار باش</p></div>
<div class="m2"><p>سپه را ز دشمن نگهدار باش</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>تن آنگه شود بی‌گمان ارجمند</p></div>
<div class="m2"><p>سزاوار شاهی و تخت بلند</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>کز انبوه دشمن نترسد به جنگ</p></div>
<div class="m2"><p>به کوه از پلنگ و به آب از نهنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>به جایی فریب و به جایی نهیب</p></div>
<div class="m2"><p>گهی فر و زیب و گهی در نشیب</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>چو بازارگانی بدین دژ شوم</p></div>
<div class="m2"><p>نگویم که شیر جهان پهلوم</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>فراز آورم چاره از هر دری</p></div>
<div class="m2"><p>بخوانم ز هر دانشی دفتری</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>تو بی‌دیده‌بان و طلایه مباش</p></div>
<div class="m2"><p>ز هر دانشی سست مایه مباش</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>اگر دیده‌بان دود بیند به روز</p></div>
<div class="m2"><p>شب آتش چو خورشید گیتی فروز</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>چنین دان که آن کار کرد منست</p></div>
<div class="m2"><p>نه از چارهٔ هم نبرد منست</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>سپه را بیارای و ز ایدر بران</p></div>
<div class="m2"><p>زره‌دار با خود و گرز گران</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>درفش من از دور بر پای کن</p></div>
<div class="m2"><p>سپه را به قلب اندرون جای کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>بران تیز با گرزهٔ گاوسار</p></div>
<div class="m2"><p>چنان کن که خوانندت اسفندیار</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>وزان جایگه ساربان را بخواند</p></div>
<div class="m2"><p>به پیش پشوتن به زانو نشاند</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>بدو گفت صد بارکش سرخ‌موی</p></div>
<div class="m2"><p>بیاور سرافراز با رنگ و بوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>ازو ده شتر بار دینار کن</p></div>
<div class="m2"><p>دگر پنج دیبای چین بارکن</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>دگر پنج هرگونه‌ای گوهران</p></div>
<div class="m2"><p>یکی تخت زرین و تاج سران</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>بیاورد صندوق هشتاد جفت</p></div>
<div class="m2"><p>همه بند صندوقها در نهفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>صد و شست مرد از یلان برگزید</p></div>
<div class="m2"><p>کزیشان نهانش نیاید پدید</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>تنی بیست از نامداران خویش</p></div>
<div class="m2"><p>سرافراز و خنجرگزاران خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>بفرمود تا بر سر کاروان</p></div>
<div class="m2"><p>بوند آن گرانمایگان ساروان</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>به پای اندرون کفش و در تن گلیم</p></div>
<div class="m2"><p>به بار اندرون گوهر و زر و سیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>سپهبد به دژ روی بنهاد تفت</p></div>
<div class="m2"><p>به کردار بازارگانان برفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>همی راند با نامور کاروان</p></div>
<div class="m2"><p>یلان سرافراز چون ساروان</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>چو نزدیک دژ شد برفت او ز پیش</p></div>
<div class="m2"><p>بدید آن دل و رای هشیار خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>چو بانگ درای آمد از کاروان</p></div>
<div class="m2"><p>همی رفت پیش اندرون ساروان</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>به دژ نامدارن خبر یافتند</p></div>
<div class="m2"><p>فراوان بگفتند و بشتافتند</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>که آمد یکی مرد بازارگان</p></div>
<div class="m2"><p>درمگان فرو شد به دینارگان</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>بزرگان دژ پیش باز آمدند</p></div>
<div class="m2"><p>خریدار و گردن‌فراز آمدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>بپرسید هریک ز سالار بار</p></div>
<div class="m2"><p>کزین بارها چیست کاید به کار</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>چنین داد پاسخ که باری نخست</p></div>
<div class="m2"><p>به تن شاه باید که بینم درست</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>توانایی خویش پیدا کنم</p></div>
<div class="m2"><p>چو فرمان دهد دیده دریا کنم</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>شتربار بنهاد و خود رفت پیش</p></div>
<div class="m2"><p>که تا چون کند تیز بازار خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>یکی طاس پر گوهر شاهوار</p></div>
<div class="m2"><p>ز دینار چندی ز بهر نثار</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>که بر تافتش ساعد و آستین</p></div>
<div class="m2"><p>یکی اسپ و دو جامه دیبای چین</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>بران طاس پوشیده‌تایی حریر</p></div>
<div class="m2"><p>حریر از بر و زیر مشک و عبیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>به نزدیک ارجاسپ شد چاره‌جوی</p></div>
<div class="m2"><p>به دیبا بیاراسته رنگ و بوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>چو دیدش فرو ریخت دینار و گفت</p></div>
<div class="m2"><p>که با شهریاران خرد باد جفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>یکی مردم ای شاه بازارگان</p></div>
<div class="m2"><p>پدر ترک و مادر ز آزادگان</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>ز توران به خرم به ایران برم</p></div>
<div class="m2"><p>وگر سوی دشت دلیران برم</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>یکی کاروانی شتر با منست</p></div>
<div class="m2"><p>ز پوشیدنی جامه‌های نشست</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>هم از گوهر و افسر و رنگ و بوی</p></div>
<div class="m2"><p>فروشنده‌ام هم خریدار جوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>به بیرون دژ کاله بگذاشتم</p></div>
<div class="m2"><p>جهان در پناه تو پنداشتم</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>اگر شاه بیند که این کاروان</p></div>
<div class="m2"><p>به دروازهٔ دژ کشد ساروان</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>به بخت تو از هر بد ایمن شوم</p></div>
<div class="m2"><p>بدین سایهٔ مهر تو بغنوم</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>چنین داد پاسخ که دل شاددار</p></div>
<div class="m2"><p>ز هر بد تن خویش آزاد دار</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>نیازاردت کس به توران زمین</p></div>
<div class="m2"><p>همان گر گرایی به ماچین و چین</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>بفرمود پس تا سرای فراخ</p></div>
<div class="m2"><p>به دژ بر یکی کلبه در پیش کاخ</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>به رویین دژاندر مر او را دهند</p></div>
<div class="m2"><p>همه بارش از دشت بر سر نهند</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>بسازد بران کلبه بازارگاه</p></div>
<div class="m2"><p>همی داردش ایمن اندر پناه</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>برفتند و صندوقها را به پشت</p></div>
<div class="m2"><p>کشیدند و ماهار اشتر به مشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>یکی مرد بخرد بپرسید و گفت</p></div>
<div class="m2"><p>که صندوق را چیست اندر نهفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>کشنده بدو گفت ما هوش خویش</p></div>
<div class="m2"><p>نهادیم ناچار بر دوش خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>یکی کلبه برساخت اسفندیار</p></div>
<div class="m2"><p>بیاراست همچون گل اندر بهار</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>ز هر سو فراوان خریدار خاست</p></div>
<div class="m2"><p>بران کلبه بر تیز بازار خاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>ببود آن شب و بامداد پگاه</p></div>
<div class="m2"><p>ز ایوان دوان شد به نزدیک شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>ز دینار وز مشک و دیبا سه تخت</p></div>
<div class="m2"><p>همی برد پیش اندرون نیکبخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>بیامد ببوسید روی زمین</p></div>
<div class="m2"><p>بر ارجاسپ چندی بکرد آفرین</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>چنین گفت کاین مایه‌ور کاروان</p></div>
<div class="m2"><p>همی راندم تیز با ساروان</p></div></div>
<div class="b" id="bn63"><div class="m1"><p>بدو اندرون یاره و افسرست</p></div>
<div class="m2"><p>که شاه سرافراز را در خورست</p></div></div>
<div class="b" id="bn64"><div class="m1"><p>بگوید به گنجور تا خواسته</p></div>
<div class="m2"><p>ببیند همه کلبه آراسته</p></div></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>اگر هیچ شایسته بیند به گنج</p></div>
<div class="m2"><p>بیارد همانا ندارد به رنج</p></div></div>
<div class="b" id="bn66"><div class="m1"><p>پذیرفتن از شهریار زمین</p></div>
<div class="m2"><p>ز بازارگان پوزش و آفرین</p></div></div>
<div class="b" id="bn67"><div class="m1"><p>بخندید ارجاسپ و بنواختش</p></div>
<div class="m2"><p>گرانمایه‌تر پایگه ساختش</p></div></div>
<div class="b" id="bn68"><div class="m1"><p>چه نامی بدو گفت خراد نام</p></div>
<div class="m2"><p>جهانجوی با رادی و شادکام</p></div></div>
<div class="b" id="bn69"><div class="m1"><p>به خراد گفت ای رد زاد مرد</p></div>
<div class="m2"><p>به رنجی همی گرد پوزش مگرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn70"><div class="m1"><p>ز دربان نباید ترا بار خواست</p></div>
<div class="m2"><p>به نزد من آی آنگهی کت هواست</p></div></div>
<div class="b" id="bn71"><div class="m1"><p>ازان پس بپرسیدش از رنج راه</p></div>
<div class="m2"><p>ز ایران و توران و کار سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn72"><div class="m1"><p>چنین داد پاسخ که من ماه پنج</p></div>
<div class="m2"><p>کشیدم به راه اندرون درد و رنج</p></div></div>
<div class="b" id="bn73"><div class="m1"><p>بدو گفت از کار اسفندیار</p></div>
<div class="m2"><p>به ایران خبر بود وز گرگسار</p></div></div>
<div class="b" id="bn74"><div class="m1"><p>چنین داد پاسخ که ای نیک‌خوی</p></div>
<div class="m2"><p>سخن راند زین هر کسی بارزوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn75"><div class="m1"><p>یکی گفت کاسفندیار از پدر</p></div>
<div class="m2"><p>پرآزار گشت و بپیچید سر</p></div></div>
<div class="b" id="bn76"><div class="m1"><p>دگر گفت کو از دژ گنبدان</p></div>
<div class="m2"><p>سپه برد و شد بر ره هفتخوان</p></div></div>
<div class="b" id="bn77"><div class="m1"><p>که رزم آزماید به توران زمین</p></div>
<div class="m2"><p>بخواهد به مردی ز ارجاسپ کین</p></div></div>
<div class="b" id="bn78"><div class="m1"><p>بخندید ارجاسپ گفت این سخن</p></div>
<div class="m2"><p>نگوید جهاندیده مرد کهن</p></div></div>
<div class="b" id="bn79"><div class="m1"><p>اگر کرکس آید سوی هفتخوان</p></div>
<div class="m2"><p>مرا اهرمن خوان و مردم مخوان</p></div></div>
<div class="b" id="bn80"><div class="m1"><p>چو بشنید جنگی زمین بوسه داد</p></div>
<div class="m2"><p>بیامد ز ایوان ارجاسپ شاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn81"><div class="m1"><p>در کلبه را نامور باز کرد</p></div>
<div class="m2"><p>ز بازارگان دژ پرآواز کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn82"><div class="m1"><p>همی بود چندی خرید و فروخت</p></div>
<div class="m2"><p>همی هرکسی چشم خود را بدوخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn83"><div class="m1"><p>ز دینارگان یک درم بستدی</p></div>
<div class="m2"><p>همی این بران آن برین برزدی</p></div></div>